\chapter{Исследование алгоритма} \label{ch5}

Спектр задач кластеризации поездок зачастую ограничивается тем, что большое количество алгоритмов нацелено на получение данных со встроенных устройств OBD \cite{OBD1, OBD2, OBD3}. Однако такого рода устройства в наличии далеко не у каждого водителя, что является преимуществом в использовании алгоритмов основанных на данных мобильных устройств.

Практически каждый водитель имеет мобильное устройство позволяющее передавать необходимые для работы алгоритма данные. Данный факт позволяет взглянуть на спектр задач применения алгоритма под иным ракурсом. Помимо популярного применения подобных алгоритмов в задачах парадигмы «pay-how-you-drive» \cite{ENG16} из области страховой телематики появляется возможность использования алгоритма в задачах сервисов, нацеленных на водителя в качестве конечного пользователя. Например, такими могут являться сервисы, предоставляющие статистическую информации водителю в целях самоконтроля \cite{selfcontrol}.

Алгоритм был применен к данным, собранным в течении разработки с личных телефонов с согласием владельцев, а также к набору данных \cite{jair} распространяемому свободно.

Так как в течении работы алгоритма вычисляется достаточно большое количество признаков применение метода имеет большое разнообразие. Для простоты, в этой работе рассматривалось применение кластеризации только к парам признаков, однако на практике метод не имеет такого ограничения. Подбор числа K-кластеров и выбор необходимых признаков в большей степени диктуется задачей в рамках которого метод применяется. Например, рассмотрим два признака: агрессивное ускорение и агрессивное торможение (Рисунок ~\ref{fig:aaab}).

\begin{figure}[H]
    \centering
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\linewidth]{clust/3/aggressive_acceleration_aggressive_breaking.pdf}
        \caption{K = 3}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\linewidth]{clust/4/aggressive_acceleration_aggressive_breaking.pdf}
        \caption{K = 4}\label{fig:aaab-opt}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.49\textwidth}
        \centering
        \includegraphics[width=1.0\linewidth]{clust/5/aggressive_acceleration_aggressive_breaking.pdf}
        \caption{K = 5}
    \end{subfigure}
    \caption{Пример классификации поездок по признакам: агрессивное ускорение, агрессивное торможение}
    \label{fig:aaab}
\end{figure}

Как можно заметить – самое простое для объяснения разбиение получилось при разбиении набора данных на 4 кластера (Рисунок ~\ref{fig:aaab-opt}). Такое разбиение можно интерпретировать следующим образом:
\begin{itemize}
    \item кластер 0: определяет поездки в которых водитель избегал агрессивных ускорений и торможений, что характерно аккуратному стилю вождения;
    \item кластер 1: определяет поездки в которых водитель ускорялся и тормозил в пределах нормы, что характерно нормальному стилю вождения;
    \item кластер 2: определяет поездки в которых водитель слишком резком тормозил, что характерно агрессивному стилю вождения;
    \item кластер 3: определяет поездки в которых водитель слишком резко ускорялся, что характерно агрессивному стилю вождения.
\end{itemize}

Так как метод K-средних при распределении наблюдений по кластерам основывается на Евклидовом расстоянии в пространстве признаков, результирующая классификация стиля вождения поездок не может быть в полной мере определена до получения результатов работы метода. Соответственно, заключения, производящиеся на основе полученной классификации, могут сильно варьироваться в зависимости от качества имеющегося экспертного знания.

Следует отметить, что изучение доступных методов кластеризации было ограничено отсутствием возможности проводить обучение с учителем. Методы кластеризации с учителем могут оказаться более выгодными в подобной задаче по причине того, что кластеры в методах без учителя изначально не определены и не имеют логической наполненности. Например, в работе \cite{OBD1} кластеризация осуществлялась с помощью дерева решений \cite{dtree}, что дало хорошие с точки зрения читаемости результатов.

В результате применения алгоритма к данным разных водителей была обнаружена проблема разного формата данных, предоставляемых сенсорами мобильных устройств. Например линейное ускорение одного из рассматриваемых мобильных устройств выглядело следующим образом (Рисунок ~\ref{fig:differ}):

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{differ.pdf}
    \caption{Данные акселерометра, требующие дополнительной обработки}
    \label{fig:differ}
\end{figure}

Значения линейного ускорения в экспериментах с другими устройствами принадлежат отрезку от [-5, 5], а среднее значение параметра по всем трем осям $\approx0$, здесь же наблюдается следующая картина:
\begin{itemize}
    \item Ось $X$:\\
          Интервал значений: [-150, 162];\\
          Среднее значение: 1.51.
    \item Ось $Y$:\\
          Интервал значений: [-150, 375];\\
          Среднее значение: -68.08.
    \item Ось $Z$:\\
          Интервал значений: [-178, 173];\\
          Среднее значение: -40.18.
\end{itemize}

Для решения проблемы требуется дополнительное исследование, требующее большего количество поездок с устройств, оборудованных разными сенсорами МЭМС, чтобы выявить наиболее удачный подход к предварительной обработке данных.

Реализованный алгоритм работает с популярным форматом передачи табличных данных Apache Parquet \cite{parquet}, что позволяет сократить физические размеры наборов данных, а также использовать метаданные, определяющие такие дополнительные параметры как идентификатор водителя и идентификатор поездки. Это дает возможность интеграции алгоритма в более сложные системы для последующего применения в решении более комплексных задач.

При интеграции алгоритма стоит иметь в виду, что узкими местами с точки зрения производительности являются процессы ориентирования данных, выявления событий поездки и кластеризации.

Замеры проводились на оборудовании со следующими характеристиками:
\begin{itemize}
    \item CPU: Intel Core i5 6300HQ 2300 МГц;
    \item RAM: 8 Гб DDR4;
    \item OS: Ubuntu 18.04.
\end{itemize}

Ориентирование данных является одним из самых ресурсозатратных процессов в предварительной обработке данных. Процесс ориентирования большого числа поездок может занять много времени. Так как поездки не зависят друг от друга процесс ориентирования данных поездок удобно реализовать параллельным кодом. Ниже приведена таблица с замерами времени ориентирования 34-ех поездок при разном количестве задействованных потоков, каждая из поездок в среднем содержит 20000 записей (Таблица ~\ref{tb:parallel}).

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Результат распараллеливания процесса ориентирования поездок}\label{tb:parallel}
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \textbf{\Centerstack{Количество \\задействованных\\потоков}} & \textbf{Время (с.)} \\
        \hline
        1 & 111.42                      \\
        \hline
        2 & 66.17                       \\
        \hline
        3 & 41.72                       \\
        \hline
        4 & 35.04                       \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

Как можно видеть, разница между временем ориентирования на 3-ех и 4-ех потоках не существенна. Причина такого поведения заключается в том, что оборудование имеет 4 ядра и не поддерживает технологию hyper-threading (число потоков соответствует количеству ядер), соответственно одно из ядер всегда будет выдавать более низкие результаты из-за того, что на нем выполняются задачи операционной системы. Теоретически, при использовании кластерного суперкомпьютера, позволяющего работать со значительно большим количеством потоков, время выполнения будет обратно пропорционально количеству потоков.

Подобная ситуация наблюдается и в случае с процессом выявления событий (Таблица ~\ref{tb:eventspar}).
\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Результат распараллеливания процесса выявления событий}\label{tb:eventspar}
    \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
        \textbf{\Centerstack{Количество \\задействованных\\потоков}} & \textbf{Время (с.)} \\
        \hline
        1 & 146.71                      \\
        \hline
        2 & 75.92                       \\
        \hline
        3 & 60.83                       \\
        \hline
        4 & 54.19                       \\
        \hline
    \end{tabular}
\end{table}

В случае с кластеризацией имеется зависимость между итерациями, поэтому распараллеливание такого алгоритма представляет из себя более сложную задачу, требующую дополнительного исследования. В общей степени время выполнения кластеризации зависит как от количества точек, так и от оптимальности расположения случайно назначаемых исходных центров кластеров.

В результате исследования работы алгоритма было выявлено несколько перспектив для улучшения работы алгоритма, однако основным вектором развития будет являться увеличение числа наблюдений. При таком незначительном количестве поездок достаточно слабо прослеживаются основные тенденции в распределении данных по кластерам изучение которых могло бы дать толчок в исследовании алгоритма.  Но даже в такой ситуации можно утверждать о том, что описанный алгоритм применим для решения задачи классификации поездок по стилю вождения.
